
\chapter{Задача устранения размытости изображений}\label{Deblurring}
	\section{Общая постановка задачи}
		В наиболее общем виде модель размытия изображений формулируется следующим образом:
		\begin{align*}
			y = \phi(x * k + n)
		\end{align*}
		Здесь $x, y, n \in \mathcal{R}^{p \times q}, k \in \mathcal{R}^{p' \times q'}, \phi : \mathcal{R}^{p \times q} \rightarrow \mathcal{R}^{p \times q}$. $x$ — это исходное изображение размера $p \times q$, $*$ — оператор свертки, $k$ — ядро свертки размера $p' \times q'$, $n$ — аддитивный случайный шум, $\phi$ — некоторое нелинейное преобразование (например, частичное затухание яркости или JPEG компрессия), $y$ — искаженное (размытое) изображение. Задача устранения размытости: по данным $y$ и $k$ восстановить исходное изображение $x$\footnote{данная задача в англоязычной литературе называется non-blind image deconvolution в противовес blind image deconvolution, когда ядро свертки $k$ считается неизвестным.}. Без ограничения общности можно считать, что все операции проводятся с одноканальными изображениями (в случае трехканальных изображений, каждый канал может обрабатываться отдельно).

		Заметим несколько особенностей такой постановки задачи. Если мы положим $\phi(x)~=~x,\\ n~=~0$ (отсутствие шума и нелинейных преобразований), то задача может быть решена аналитически. Действительно, используя теорему о свертке мы можем переписать уравнение на $x$ в следующем виде:
		\begin{align*}
			y = x * k \Leftrightarrow \mathcal{F}(y) = \mathcal{F}(x) \cdot \mathcal{F}(k) \Rightarrow x = \mathcal{F}^{-1}\left(\frac{\mathcal{F}(y)}{\mathcal{F}(k)}\right) = \mathcal{F}^{-1}\left(\frac{1}{\mathcal{F}(k)}\right) * y
		\end{align*}
		где $\mathcal{F}(\cdot)$ — это дискретное преобразование Фурье, $\mathcal{F}^{-1}(\cdot)$ — обратное дискретное преобразование Фурье, а операции деления и умножения выполняются поэлементно. В случае, когда в модели присутствует шум, задача становится некорректно поставленной по Адамару, так как решений $x$, удовлетворяющих предложенной модели становится бесконечно много.

	\section{Обзор существующих методов решения}
		Методы для решения данной задачи различаются как рассматриваемыми моделями размытия, так и подходом к нахождению оптимального восстановленного изображения для выбранной модели размытия. Условно разделим все существующие методы на 4 группы: 
		\begin{enumerate}
			\item Классические методы;
			\item Методы, использующие априорную информацию;
			\item Методы, явно моделирующие нелинейность;
			\item Нейросетевые методы.
		\end{enumerate}

		\section{Классические методы}
			Данная группа методов предполагает отсутствие нелинейности в модели размытия, а также конкретный вид шума. Восстановленное изображение находится по методу максимального правдоподобия, что в случае Гауссовского распределения шума эквивалентно решению следующей оптимизационной задачи:
			\begin{gather*}
				y = x * k + n,\ n \sim \mathcal{N}(0, I\sigma^2) \\
				\hat{x} = \argmin_x{\left[\norm{x * k - y}^2\right]}
			\end{gather*}
			здесь и далее $\norm{\cdot}$ обозначает Фробениусову норму матрицы ($L_2$ норму для векторов) , $\sigma^2$ — некоторый фиксированный параметр, задающий степень зашумленности изображений. В этом случае (а также в более общих предположениях о независимости шума от исходной картинки) можно получить аналитическую формулу для оптимального восстановленного изображения:
			\begin{align*}
			 	x = \mathcal{F}^{-1}\left(\frac{1}{\mathcal{F}(k)}\left[\frac{|\mathcal{F}(k)|^2}{|\mathcal{F}(k)|^2 + \frac{1}{SNR}}\right]\right) * y
			 \end{align*}
			где $SNR$ — это отношение сигнал/шум, которое в практических задачах неизвестно и необходимо как-то оценивать. Такой способ решения задачи устранения размытости называется деконволюцией Вейнера~\cite{wiener1949extrapolation}. Если же мы предположим, что шум имеет Пуассоновское распределение, то можно получить итерационный алгоритм восстановления картинки, получивший название алгоритма Люси-Ричардсона~(\cite{lucy1974iterative}, \cite{richardson1972bayesian})\footnote{эти два алгоритма по праву можно считать классическими алгоритмами для устранения размытости изображений, хотя они, конечно, уступают в качестве современным методам.}. Полученные алгоритмы работают очень быстро, но крайне чувствительны даже к небольшим отклонениям от выбранной модели. Во многих случаях на восстановленных изображениях наблюдаются заметные артефакты или изображения получаются недостаточно резкими~(рис.~\ref{fig:simple-methods}).

			\begin{figure}[t]
	            \begin{center}
	                \includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/astro-real.png}
	              	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/astro-blur.png}
	              	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/astro-lr.png}
	              	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/astro-w.png}\\
	            \end{center}
	            \caption{Пример работы простых алгоритмов в ситуации нарушения предположений их моделей (яркость на картинке частично затухает). Слева-направо: исходное изображение, размытое изображение, восстановленное алгоритмом Люси-Ричардсона, восстановленное алгоритмом Вейнера. Видно, что алгоритмы либо выдают слишком размытое изображение, либо добавляют артефакты-кольца.}
	            \label{fig:simple-methods}
	        \end{figure}

	    \section{Методы, использующие априорную информацию}
	    	Данная группа методов использует априорную информацию о том, как выглядят настоящие изображения, чтобы сделать алгоритмы более устойчивыми к отклонениям от выбранной модели размытия, а также повысить резкость получаемых результатов. Так как исходная задача некорректно поставлена, ее решениями могут являться как резкие настоящие изображения, так и частично размытые и зашумленные. Добавление подходящих регуляризаторов приводит к тому, что восстановленные изображения становятся более фотореалистичными.

	    	Методы из данной группы явно не моделируют нелинейность, а также обычно работают в предположении, что шум распределен по Гауссовскому закону, но за счет добавления априорной информации становятся более стабильными и выдают более качественные результаты на реальных изображениях. В качестве восстановленной картинки используется мода апостериорного распределения, что эквивалентно решению следующей оптимизационной задачи:
	    	\begin{gather*}
				y = x * k + n,\ n \sim \mathcal{N}(0, I\sigma^2) \\
				\hat{x} = \argmin_x{\left[\norm{x * k - y}^2 + R(x)\right]}
			\end{gather*}

			\noindent
			где $R(x)$ — некоторый регуляризатор, который задает наши априорные знания о фотореалистичных изображениях. Это может быть распределение на градиенты фотореалистичных изображений~\cite{fergus2006removing}, статистическая информация о цветовых переходах~\cite{joshi2009image}, ограничения на геометрию границ~\cite{zhou2014map}, нормированные разреживающие регуляризаторы~\cite{krishnan2011blind} и др. Полученные оптимизационные задачи в каждом отдельном случае решаются различными методами, зависящими от вида регуляризатора.

			Стоит отметить, что в различных случаях использование одного и того же априорного распределения может способствовать как получению визуально реалистичных, так и совершенно нереалистичных изображений (рис.~\ref{fig:compl-methods}). Поэтому, выбор подходящего априорного распределения, на сегодняшний день является одним из ключевых факторов для успешного решения задачи устранения размытости изображений.

		\section{Методы, явно моделирующие нелинейность}
			Методы из данной группы также используют априорные распределения на фотореалистичность изображений, но кроме этого еще и явно включают в модель различные виды нелинейных преобразований, характерные для размытия изображений, полученных с помощью фотосъемки. В основном, методы из данной группы моделируют размытие следующим образом:
			\begin{gather*}
				y = \phi(x * k + n) \\
				\hat{x} = \argmin_{\tilde{x} \subseteq x}{\left[\norm{x * k - y}^2 + R(x)\right]}
			\end{gather*}
			\noindent
			приведенную выше формулу следует понимать не в строгом смысле, а лишь как иллюстрацию идеи, используемой в данных методах. То есть, данные методы работают в предположении, что лишь некоторое подмножество пикселей в исходном изображении не удовлетворяет стандартной линейной модели с Гауссовским шумом. Эти пиксели обрабатываются отдельным образом, а значения остальных ($\tilde{x}$) восстанавливаются с помощью нахождения максимума апостериорной вероятности, как и для предыдущей группы методов. Подобное предположение будет выполняться, например, при неравномерном затухании яркости, которое вызвано тем, что современные камеры не могут работать в условиях освещения произвольной интенсивности и засекают только определенный диапазон яркостей. Если на сенсор камеры попадает больше фотонов света, чем она может засечь, то вместо реального значения интенсивности будет записано максимально возможное (формально, к изображению применяется нелинейная функция $c(x) = \max(x, L)$, где $L$ — максимальная яркость, которую камера может измерить). Ясно, что применение такого преобразования затронет только небольшое подмножество пикселей исходного изображения, находящихся рядом с очень яркими источниками света, поэтому предположения методов часто являются обоснованными.

			Для вывода в подобных моделях обычно используются схемы, в которых в начале некоторым образом оценивается множество пикселей, являющихся выбросами (не удовлетворяющих линейной модели), а затем в качестве восстановленного изображения используется максимум апостериорной вероятности, с учетом равномерного распределения на выбросы. Хармелинг и др.~\cite{harmeling2010multiframe} предлагают относительно простую схему, в которой пиксели, значения яркости которых выше некоторого порога не учитываются при оценке восстановленного изображения. Чо и др.~\cite{cho2011handling} используют EM-алгоритм, в котором на E-шаге оценивается какие пиксели на изображении являются выбросами, а на M-шаге проводится устранение размытости, не учитывая эти пиксели. Вайт и др.~\cite{whyte2014deblurring} разработали итерационный алгоритм по типу алгоритма Люси-Ричардсона, способный явно учитывать неравномерное затухания яркости при выводе в предложенной модели (то есть, в этом алгоритме нет необходимости оценивать какие пиксели являются выбросами), используя гладкую аппроксимация функции $c(x)$.

			Во многих случаях методы из данной группы демонстрируют лучшее качество, чем методы, которые явно не моделируют нелинейности (рис.~\ref{fig:compl-methods}).
	
			\begin{figure}[t]
	            \begin{center}
	                \includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/notredame-blur.png}
	              	\includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/notredame-rl.png}
	              	\includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/notredame-kf.png}
	              	\includegraphics[width=0.24\linewidth]{images/notredame-w.png} \\
	            \end{center}
	            \caption{Пример, когда алгоритмы явно учитывающие нелинейность в модели работают лучше методов из второй и первой групп. Слева-направо: размытое изображение с затуханием яркости, восстановленное алгоритмом Люси-Ричардсона, восстановленное методом~\cite{krishnan2011blind}, восстановленное методом~\cite{whyte2014deblurring}, учитывающим нелинейности данного типа. Также, на этом примере видно, что алгоритмы, использующие априорные распределения могут в некоторых ситуациях восстанавливать визуально нереалистичные изображения.}
	            \label{fig:compl-methods}
	        \end{figure}
		\section{Нейросетевые методы}
			В последние годы наилучшие результаты во многих задачах компьютерного зрения были достигнуты с помощью использования глубинных сверточных нейронных сетей (\cite{krizhevsky2012imagenet}, \cite{long2015fully}, \cite{kim2015accurate}). Нейросетевой подход к задаче устранения размытости изображений может быть сформулирован следующим образом:

			\begin{gather*}
				y = \phi(x * k + n) \\
				\hat{x} = f(y; \hat{\theta}) \\
				\hat{\theta} = \argmin_{\theta}\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\norm{x_i - f(y_i; \theta)}^2\right)
			\end{gather*}
			где $f(y; \theta)$ — это нейронная сеть, которая переводит размытую картинку в резкую, $\{x_i, y_i\}_{i=1}^n$ — обучающая выборка, состоящая из размытых и соответствующих им резких изображений. Данный подход предпочтителен тем, что мы можем генерировать почти неограниченную выборку размытых изображений, причем как шум, так и нелинейная функция, в отличии от предыдущих методов, могут быть практически произвольными (единственное требование, это возможность применения преобразований к резким изображениям для генерации выборки). Подобные подходы активно применяются для решения задачи удаления шума с изображений~\cite{burger2012image} или увеличения разрешения~\cite{kim2015accurate}. Но не смотря на внешнее сходство с озвученными задачами, стандартные нейросетевые методы оказываются неприменимы к задаче устранения размытости изображений. Стандартные нейросетевые архитектуры оказываются не способны выучить необходимые преобразования и восстановленные изображения получаются слишком размытыми~\cite{xu2014deep}. Также, на текущий момент не существует эффективных способов параметризации нейросетевых моделей ядром свертки, что ведет к необходимости обучения новой сети для каждого отдельного типа ядра и сильно сужает границы применимости подобных методов.

			Тем не менее, исследования последних лет показали, что нейросетевые подходы имеют большой потенциал: Шулер и др.~\cite{schuler2013machine} предложили использовать нейронные сети в качестве пост-обработки изображений для устранения артефактов, производимых другими алгоритмами, а Ху и др.~\cite{xu2014deep} разработали эффективную нейросетевую архитектуру, способную восстанавливать резкие изображения лучше, чем многие другие методы для решения данной задачи. Рассмотрим подробнее предложенную авторами архитектуру, так как подобная архитектура существенно использовалась в данной работе.

			Анализируя точное решение задачи устранения размытости, а также алгоритм Вейнера, авторы статьи пришли к выводу, что исходное резкое изображение может быть хорошо приближено сверткой искаженного изображения с некоторым ядром (возможно, размера порядка размера исходной картинки):
			
			\begin{align*}
			 	x = \mathcal{F}^{-1}\left(\frac{1}{\mathcal{F}(k)}\left[\frac{|\mathcal{F}(k)|^2}{|\mathcal{F}(k)|^2 + \frac{1}{SNR}}\right]\right) * y = \hat{k} * y
			\end{align*}

			\noindent
			$\hat{k}$ будет называть обратным ядром свертки. Используя сингулярное разложение $\hat{k} = USV^T$, а также линейность операции свертки, можно получить следующее выражение для восстановленного изображения:

			\begin{align*}
			 	\hat{k} * y = \sum_j s_ju_j * (v_j^T * y)
			\end{align*}
			\noindent
			где $u_j, v_j$ — $j$-ые столбцы матриц $U$ и $V$ соответственно, $s_j$ — $j$-ое сингулярное число. Данное выражение показывает, что 2D свертка может быть представлена в виде взвешенной суммы независящих друг от друга 1D фильтров. На практике, фильтры, соответствующие сингулярным числам $s_j < 0.01$ можно игнорировать. Также, экспериментально было показано, что при размере обратного ядра $\approx 100 \times 100$ пикселей (соответствующих высоким частотам в частотном пространстве) визуально результаты получаются неотличимыми от использования полного обратного ядра свертки. Подобные соображения позволили авторам статьи спроектировать эффективную архитектуру сверточной нейронной сети для решения задачи устранения размытости изображений (рис.~\ref{fig:dcnn}).

			\begin{figure}[t]
	            \begin{center}
	                \includegraphics[width=0.98\linewidth]{images/dcnn.pdf}
	            \end{center}
	            \caption{Архитектура сверточной нейронной сети для решения задачи устранения размытости изображений, предложенная в~\cite{xu2014deep}. Первая часть сети состоит из вертикальных и горизонтальных 1D фильтров, которые моделируют обратное ядро свертки. Вторая часть сети устраняет шум с изображения.}
	            \label{fig:dcnn}
	        \end{figure}

		Таким образом, наилучшие результаты при решении задачи устранения размытости изображений можно получить либо за счет использования хорошо подобранного априорного распределения и аккуратного учета множества факторов (различных нелинейных преобразований, влияния выбросов и др.), либо за счет использования больших обучающих выборок и нейросетевых подходов, которые способны автоматически учитывать все необходимые факторы. Однако, даже при использовании специальных архитектур, нейросетевые методы генерируют частично размытые изображения. Дело в том, что минимизация $L_2$ нормы поощряет размытие в сложных областях, что подтверждается экспериментально и было теоретически обосновано в \cite{levin2009understanding}, \cite{krishnan2011blind}. В рамках данной работы проводится исследование возможностей улучшения нейросетевых подходов за счет добавления в них априорной информации о том, как выглядят фотореалистичные изображения. Для этого была использована недавно предложенная модель конкурирующих сетей~\cite{goodfellow2014generative}, способная автоматически выучивать сложные распределения с единственным предположением, что мы можем генерировать выборки достаточно большого объема.